\chapter{\tikzz 绘图*（截至\today ，仍在编写中）}

\section{所需宏包与命令}
使用\tikzz ，首先需要加载宏包\pkg{tikz}：\index{Package!tikz}
\begin{latex}
\usepackage{tikz}
% 有时也需要库：\usetikzlibrary{...}
\end{latex}

接着，需要环境\envi{tikzpicture}用于输出\tikzz 代码。在本手册中，如果没有特殊说明，代码都包括在这个环境中。
\index{Environment!tikzpicture}
\begin{latex}
\begin{tikzpicture}
\draw (-0.5,0) -- (0.5,0);
\draw (0,-0.5) -- (0,0.5);
\end{tikzpicture}
\end{latex}

你也可以用\latexline{tikz}\tikzidx{tikz}命令代替以上环境输出简单图像。它需要一个花括号参数，或者搜索分号来结束语句。
\begin{latex}
\tikz \draw (-0.5,0) -- (0.5,0); % 二者等价
\tikz{\draw (-0.5,0) -- (0.5,0)}
\end{latex}

命令\latexline{draw}\tikzidx{draw}是最基础的\tikzz 命令，用于画线。单位1的长度是1cm。

\section{基础命令}
\subsection{路径：直线与曲线}
路径(path)是\tikzz 的基础单元，指一系列连接在一起的直线或曲线。绘制直线和曲线都使用\latexline{draw}命令，只是曲线可以用\tikzopt{controls}指定曲线上任意两点间的切线方向。准确地说，这是 B\'{e}zier 曲线。
\begin{tikzshow}
\draw (-1.5,0) -- (1.5,0);
\draw (0,-1.5) -- (0,1.5);
\draw (-1,0) .. controls (-1,0.555) and (-0.555,1) .. (0,1)
             .. controls (0.555,1) and (1,0.555) .. (1,0);
\end{tikzshow}

\subsection{长度与单位}
默认单位1的长度是1cm，但是你也可以指定单位：
\begin{tikzshow}
\draw (0,1)--(2,1);
\draw (0,0)--(5pt,0);
\end{tikzshow}

重定义单位长度也是可以的：
\begin{tikzshow}
\draw[x=5pt,y=5pt] (0,0)--(0,2);
\end{tikzshow}

\subsection{线宽}
线宽可以通过\tikzopt{ulrta thin}, \tikzopt{very thin}, \tikzopt{thin}, \tikzopt{semithick}, \tikzopt{thick}, \tikzopt{very thick}, \tikzopt{ultra thick}这七种预定义的线宽来指定。它们的宽度依次上升。也可以直接用\tikzopt{line width}指定。
\begin{tikzshow}
\draw[very thin] (0,0) -- (1,0);
\draw[ultra thick] (1,0) -- (1,1);
\draw[line width=10pt] (2,0) -- (2,1);
\end{tikzshow}

\subsection{线型}
常用的线型除实线外，有虚线(\tikzopt{dashed})、点线(\tikzopt{dotted})、点划线(\tikzopt{dash dot})和双点画线(\tikzopt{dash dot dot})四种。还可以配合\tikzopt{loosely}和\tikzopt{densely}进行调整。
\begin{tikzshow}
\draw[dashed] (0,2.5) -- (2,2.5);
\draw[densely dotted] (0,2) -- (2,2);
\draw[densely dash dot] (0,1) -- (2,1);
\draw[dash dot dot,thick] (0,0.5) -- (2,0.5);
\end{tikzshow}

线型也可以自由设置，用选项\tikzopt{dash pattern}。并可用\tikzopt{dash phase}指定线型起始的距离：
\begin{tikzshow}
\draw[dash pattern=on 1cm off .25cm on .25cm off .5cm,dash phase=1cm] (0,0)--(4,0);
\end{tikzshow}

\subsection{双线}
选项\tikzopt{double}用于设置双线，另有\tikzopt{double distance}及\tikzopt{double distance between line centers}可选：
\begin{tikzshow}
\draw[line width=.2cm,double distance=.3cm] (0,0)--(1,1);
\draw[line width=.2cm,draw=blue,double=red] (1,0)--(2,1);
\draw[line width=.2cm,double distance between line centers=.3cm] (2,0)--(3,1);
\end{tikzshow}

\subsection{网格}
\tikzz 支持\tikzopt{grid}绘制网格，指定左下角和右上角即可。\tikzopt{help lines}还预定义了一种颜色较浅、宽度较小的线型。
\begin{tikzshow}
\draw[step=0.5] (0,0) grid (1,2);
\draw[step=0.5,help lines] (1.9,0) grid (3,2);
\end{tikzshow}

\subsection{缩放：全局与局部}
你可以在单个\latexline{draw}后使用缩放\tikzopt{scale}，但更常见的是在环境后统一缩放：
\begin{tikzshow}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[step=0.5,help lines] (1.9,0) grid (3,2);
\end{tikzpicture}
\end{tikzshow}

局部的缩放\latexline{clip}\tikzidx{clip}实现了剪裁的效果：
\begin{tikzshow}
\clip (-1.1,-1.1) rectangle (1.1,1.1);
\draw[step=1] (-2,-2) grid (2,1);
\end{tikzshow}

\tikzoptstyle{clip}与\tikzoptstyle{draw}实质都是\latexline{path}命令的参数的简写形式。使用该命令可以在剪裁时画出剪裁边缘：
\begin{tikzshow}
\path[clip,draw] (0,-0.5) circle [radius=1.2];
\draw[step=1] (-2,-2) grid (2,1);
\end{tikzshow}

剪裁命令在剪裁后经常需要放大，配合\tikzoptstyle{scale}选项较多。

\subsection{自定义}
选项\tikzoptstyle{help lines}实质是\tikzoptstyle{style=very thin, gray}的联合。使用\latexline{tikzset}\tikzidx{tikzset}命令设置它：
\begin{tikzshow}
\tikzset{help lines/.style = {color=blue,very thin}}
\draw[step=0.5,help lines] (0,0) grid (2,2);
\end{tikzshow}

或者在使用环境时直接将其作为选项写上：
\begin{tikzshow}
\begin{tikzpicture}[help lines/.style = {color=red,very thin}]
\draw[step=0.5,help lines] (0,0) grid (2,2);
\end{tikzpicture}
\end{tikzshow}

你也可以自定义选项，并且带参数：
\begin{tikzshow}
\tikzset{mystyle/.style={very thick,color=#1!50},
mystyle/.default=blue}
\draw[mystyle] (0,2) -- (3,2);
\draw[mystyle=green!50!black] (0,0) -- (3,0);
\end{tikzshow}

\section{几何形状}
\subsection{圆与椭圆}
圆与椭圆有专门的选项\tikzopt{circle}与\tikzopt{ellipse}，指定圆心和半径：
\begin{tikzshow}
\draw (1,1) circle (0.5);
\draw (1,1) ellipse (1 and 0.5);
\end{tikzshow}

也可以写全参数：
\begin{tikzshow}
\draw (0,0) circle [radius=10pt];
\draw (0,0) ellipse [x radius=20pt, y radius=10pt];
\end{tikzshow}

\subsection{圆弧与椭圆弧}
圆弧可以通过指定起点角度、终点角度、圆弧半径来绘制，选项\tikzopt{arc}：
\begin{tikzshow}
\draw (3,0) arc (0:30:3);
ndraw (-2,1) arc (180:-45:2 and 1)
%等价：\draw (3,0) arc [start angle=0,end angle=30,radius=3];
\end{tikzshow}

类似地绘制椭圆弧：
\begin{tikzshow}
\draw (0,0) arc (0:270:0.7 and 0.4);
\end{tikzshow}

\subsection{矩形}
矩形的命令是\tikzopt{rectangle}，指定左下角点和右上角点：
\begin{tikzshow}
\draw (0,0) rectangle (2,1);
\end{tikzshow}

\subsection{圆角与倒角}
选项\tikzopt{rounded corners}和\tikzopt{sharp corners}控制圆角和倒角。默认值是4\texttt{pt}。
\begin{tikzshow}
\draw [rounded corners] (0,0) -- (1,1)
-- (2,0) .. controls (3,1) .. (4,0);
\end{tikzshow}

如果写在两个点之间，可以“开关”圆角和尖角：
\begin{tikzshow}
\draw (0,0) [rounded corners=10pt] -- (1,1) -- (2,1)
[sharp corners] -- (2,0)
[rounded corners=5pt] -- cycle;
\end{tikzshow}

\subsection{抛物线*}
并不常用的\tikzopt{parabola}以及\tikzopt{bend}，请读者自行理解：
\begin{tikzshow}
\draw (0,0) rectangle (1,1.5) (0,0) parabola (1,1.5);
\draw[xshift=1.5cm] (0,0) rectangle (1,1.5) (0,0) parabola[bend at end] (1,1.5);
\draw[xshift=3cm] (0,0) rectangle (1,1.5) (0,0) parabola bend (.75,1.75) (1,1.5);
\draw[yshift=-2cm] (1,1.5) --(0,0) parabola cycle;
\end{tikzshow}

其中\tikzoptstyle{bend}的含义是“拐点”，平常理解即一阶导数符号变化的点。理解：
\begin{tikzshow}
\draw[color=blue] (0,0) parabola[bend pos=0.25] (3,3);
\draw (0,1) parabola[parabola height=2cm] (3,0);
\end{tikzshow}

\subsection{填充与渐变}
填充命令\latexline{fill}\tikzidx{fill}只能用于闭合对象，需要\tikzopt{cycle}选项或者手动闭合到第一个点。也可以在填充的同时绘制，使用\latexline{filldraw}\tikzidx{filldraw}命令\footnote{颜色命令可能需要\pkg{xcolor}宏包。}。
\begin{tikzshow}
\fill[green] (0,0)--(1,0)--(0,1)--cycle;
\filldraw[fill=blue!50!white,draw=black] (1,0)--(3,0) arc (0:30:2) -- cycle;
\end{tikzshow}

填充还能根据重叠次数来判断填充与否，\tikzopt[fill]{even odd rule}例子：
\begin{tikzshow}
\fill[even odd rule, blue] (0,0) -- (2,0.5) -- (1,1) circle (0.25);
\end{tikzshow}

类似的渐变命令是\latexline{shade}\tikzidx{shade}和\latexline{shadedraw}\tikzidx{shadedraw}：
\begin{tikzshow}
\shade (0,0) rectangle (0.5,4);
\shade[top color=green,bottom color=white] (1,0) rectangle (1.5,2.5);
\shadedraw[left color=blue,right color=white] (1,3) rectangle (3,4);
\shade[inner color=yellow,outer color=black] (1.8,1.5) rectangle (3,2.5);
\shade[ball color=cyan] (2.4,0.75) circle (0.5);
\end{tikzshow}

上例的\tikzopt[shade]{ball}只是一种渐变类型，默认是\tikzopt[shade]{axis}，另外还有\tikzopt[shade]{radial}可选。在\tikzoptstyle{axis}下，还可以选择渐变角度\tikzoptstyle{shading angle}。
\begin{tikzshow}
\shade[shading=radial,inner color=orange] (0,0) rectangle (3,1.5);
\shade[shading angle=45,right color=lime] (0,1.5) rectangle (3,3);
\end{tikzshow}

\section{坐标系与坐标}
\subsection{箭头}
绘制坐标系的方法非常基础，使用带箭头的直线：
\begin{tikzshow}
\draw[->] (1,2)--(2,2); 
\draw[<-] (1,1)--(2,1); % 反过来画
\draw[<->] (0,2.5)--(0,0)--(2.5,0);
\draw[|<->|] (1.5,0.5)--(1.5,2.5); % 很实用
\end{tikzshow}

也有一些其他风格的箭头，更多的请调用\pkg{arrows.meta}这个库。
\begin{tikzshow}
\draw[-latex] (0,3)--(2,3);
\draw[-stealth] (0,2.5)--(2,2.5);
\draw[-to] (0,2)--(2,2);
\draw[-to reversed] (0,1.5)--(2,1.5);
\end{tikzshow}

\subsection{极坐标与相对坐标}
直角坐标的表示非常简单，比如(0,1)。也可以指定单位，比如(0,1pt)。而极坐标则可以用(30:1)的方式表示在30$^\circ$方向上的1单位长位置的点。

加号可以用来指代相对坐标，是相对该语句中最后一个绝对坐标而言的；而两个加号用于移动“笔”的位置，是相对该语句最后一个坐标而言的。体会：
\begin{tikzshow}
\filldraw[fill=green!20,draw=green!50!black] (0,0) -- (0.5,0)
arc [start angle=0, end angle=30, radius=0.5] -- cycle;
\draw[red,very thick] (30:2) -- +(0,-1);
\draw[blue,very thick] (30:2) ++(0,-1) -- (0,0);
\end{tikzshow}

\subsection{横纵坐标投影}
这个命令是象形的：\tikzoptstyle{-|}与\tikzoptstyle{|-}两种。
\begin{tikzshow}
\draw (0,0)--(2,1) -| cycle;
\draw (1.5,0)--(3,1) |- cycle;
\end{tikzshow}

\section{输出单个文件}
要输出为\texttt{.svg}矢量文件，用于更多的插图场合。需要在电脑安装pdf2svg\footnote{\url{http://www.cityinthesky.co.uk/opensource/pdf2svg/}}。不过在\LaTeX 使用的场合，可以去掉下述的\texttt{convert}参数，以输出\texttt{.pdf}格式的矢量文件。

下例中的\texttt{multi=false}表示只输出为单页文件。

\begin{latex}
\documentclass[tikz,convert=pdf2svg,multi=false]{standalone}
% tikz package already loaded by 'tikz' option
\begin{document}
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (10,10);
  \draw (10,0) -- (0,10);
\end{tikzpicture}
\end{document}
\end{latex}

在编译时如果是\xelatex ，还需要添加参数：
\begin{latex}
% 如果上例的文件名为 example.tex
xelatex -shell-escape example.tex
\end{latex}

\endinput
