\input{Head.tex}
\title{简单粗暴Excel}
\author{K.L Wu\\
  {\kaishu 本手册是\href{https://github.com/wklchris/Note-by-LaTeX}{wklchris-GitHub}的Excel-cn项目}
}
\date{最后更新于：\today}

\begin{document}
\maketitle

\setlength{\lineskiplimit}{0pt}
\tableofcontents
\setlength{\lineskiplimit}{3pt}

\chapter{Excel基础须知}
本手册基于Excel 2016，但对不早于2010的版本亦应有良好的兼容性。

\section{单元格引用}
四种单元格引用可以将光标放置在引用处，按F4键循环切换。
\begin{itemize}
\item 直接：A1
\item 固定列: \$A1
\item 固定行: A\$1
\item 固定单元格：\$A\$1
\end{itemize}

\vspace*{1ex}此外，用形如\texttt{A:A}的方式可以引用整个列。

\section{二元关系和通配符}
常用二元关系符有以下四种：\verb|<, =, >, <>|。\dpar

通配符有：
\begin{itemize}
\item 西文问号：任何一个字符。例如，sm?th 可找到``smith''和``smyth''。
\item 星号：任意的数量字符。例如，*east 可找到``Northeast''和``Southeast''。
\item 波浪号：转义字符。通过\verb|~?, ~*, ~~|可以找到问号、星号和波浪号。
\end{itemize}

\section{基本字符操作}
最简单的是“\&”符号，用于连接字符串。比如：\exstyle{A1\& A2, "a"\& "b"}。

\section{常用快捷操作}
包括鼠标和键盘的快捷操作。
\begin{description}
\item[F4] 1. 在输入状态下，可以在四种单元格引用方式之间切换；2. 在非输入状态，可以重复最近一次操作的内容。
\item[Shift + F8] 开启多选模式。无需按Ctrl，鼠标单击即可进行多选。
\item[Alt + =] 对当前单元格同列的上方所有单元格求和。
\item[Ctrl + ↑/↓] 跳到列首/列尾。可结合Shift使用。
\item[Ctrl + PgUp/PgDn] 切换工作表。
\item[Ctrl + Enter] 将公式应用到所选的所有单元格。
\item[Ctrl + Shift + Enter] 作为数组表达式执行。
\item[Ctrl + D] 将选中区域首个单元格的公式向下填充。
\end{description}

\vspace*{2ex}鼠标操作：
\begin{description}
\item[最适列宽：] 选中一列或多列，出现宽度改变指针后双击。
\item[多次格式刷：] 双击格式刷按钮，就能把格式复制给多个单元格。
\item[复制区域：] 选中，出现移动指针后，按住Ctrl，然后拖动。
\item[移动行/列：] 选中行/列，出现移动指针后，按住Shift，然后拖动。
\item[插入行/列：] 选中要在下方插入行的行（或要在右侧插入列的列），按住Shift，出现插入指针（相比宽度改变指针，在两箭头间多一个竖线）后，向下（或向左）拉动可以插入多行、列。
\item[删除行/列：] 类似，只是向上（或向左）拉动。
\end{description}

\chapter{数学计算}
\section{求和函数}
\subsection{求和：SUM}
函数\excel{SUM}用于求区域内数值的和。
\begin{excode}
= SUM(1, 2, 3)   
= SUM(A1, 3)
= SUM(A1:A2, B1:B2)
\end{excode}

跨多个工作表求和也是常见的用法：
\begin{excode}
= SUM(Sheet1:Sheet3!A1)  # 三个工作表的A1相加
= SUM('Sheet 1:Sheet 3'!A1)  # 当工作表名含空格时
\end{excode}

\subsection{单条件求和：SUMIF}
\label{fun:sumif}
函数\excel{SUMIF}将满足某个条件的单元格值相加。语法是：
\begin{syntax}
= SUMIF(range, criteria, [sum-range])
\end{syntax}

其中\exstyle{range}表示条件判断区域，\exstyle{criteria}表示条件；可选参数\exstyle{sum-range}表示实际求和区域。\RED{实际求和区域如果空缺，用条件判断区域代替}。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{SUMIF示例}\label{tab:sumif}
    \begin{tabular}{c|cc}
    \hline
      & A & B \\
    \hline
    1 & 1 & 2 \\
    2 & 3 & 4 \\
    3 & 5 & 6 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:sumif}中的数据A1:B2，可以：
\begin{excode}
= SUMIF(A1:A2, ">1")  # A列中>1的数字之和。结果3
= SUMIF(A1:A2, ">1", B1:B2)  # 对应到B列，再求和。结果4
= SUMIF(A1:A3, ">1", B1:B2)  # 尺寸不同以A列为准。结果10
\end{excode}

\subsection{多条件求和：SUMIFS}
\label{fun:sumifs}
函数\excel{SUMIFS}可以将满足多个条件的单元格值相加。语法是：
\begin{syntax}
= SUMIFS(sum-range, cri-rg1, cri1, [cri-rg2, cri2], \ldots)
\end{syntax}

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{SUMIFS示例}\label{tab:sumifs}
    \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
      & A & B & C \\
    \hline
    1 & 1 & 2 & 苹果\\
    2 & 3 & 4 & 苹果\\
    3 & 5 & 6 & 梨子\\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:sumifs}的数据，有：
\begin{excode}
= SUMIFS(A1:A3, B1:B3, ">3")  # 因为4>3, 6>3，故结果3+5=8
= SUMIFS(A1:A3, B1:B3, ">3", C1:C3, "<>苹果")  # 结果5
\end{excode}

\subsection{乘积和：SUMPRODUCT}
函数\excel{SUMPRODUCT}将多个数组对应元素相乘，然后累加。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{SUMPRODUCT示例}\label{tab:sumproduct}
    \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
      & A & B & C \\
    \hline
    1 & 3 & 3 & 2\\
    2 & 2 & 2 & 3\\
    3 & 1 & 1 & 4\\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:sumproduct}的数据，有：
\begin{excode}
= SUMPRODUCT(A1:A3, B1:B3)  # 结果`\greenmath{3\times 3+2\times 2+1\times 1=14}`
= SUMPRODUCT(A1:A3, B1:B3, C1:C3)  # 结果34
\end{excode}

\subsection{平方和：SUMSQ}
函数\excel{SUMSQ}用于求传入参数的平方和。比如：
\begin{excode}
= SUMSQ(3, 4)  # 结果`\greenmath{3^2+4^2=25}`
\end{excode}

\subsection{差加方和：SUMXMY2/SUMX2MY2/SUMX2PY2}
函数\excel{SUMXMY2}用于计算两数组对应元素之差的平方的和；函数\excel{SUMX2MY2}则用于计算两数组对应元素平方之差的和；函数\excel{SUMX2PY2}则用于计算两数组对应元素平方之和的和，相当于全体用\excel{SUMSQ}作平方和。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{SUMXMY2示例}\label{tab:sumxmy}
    \begin{tabular}{c|cc}
    \hline
      & A & B \\
    \hline
    1 & 1 & 2 \\
    2 & 3 & 4 \\
    3 & 5 & 6 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:sumxmy}的数据，有：
\begin{excode}
= SUMXMY2(A1:A3, B1:B3)  # 结果`\greenmath{(1-2)^2+(3-4)^2+(5-6)^2=3}`
= SUMX2MY2(A1:A3, B1:B3)  # 结果`\greenmath{(1^2-2^2)+(3^2-4^2)+(5^2-6^2)=-21}`
= SUMX2PY2(A1:A3, B1:B3)  # 结果91。等同于SUMSQ(A1:B3)
\end{excode}

\section{求积和幂指函数}
\subsection{乘积：PRODUCT}
类似于函数\excel{SUM}的用法，只不过是乘积。例子：
\begin{excode}
= PRODUCT(A1:A2, B2, 0.5)
\end{excode}

\subsection{幂指函数：POWER/SQRT}
\begin{excode}
= POWER(8, 1/3)  # 结果`\greenmath{8^{\frac{1}{3}}=2}`
= SQRT(4)  # 结果`\greenmath{2}`
\end{excode}

\section{奇偶与求余函数}
\subsection{奇偶性判断：ISODD/ISEVEN}
返回值是TRUE或者FALSE。例如：\exstyle{ISODD(3)}，结果是\exstyle{TRUE}。

\subsection{取余与求模：MOD/QUOTIENT}
函数\excel{MOD}的取余结果，符号与\qd{除数}相同。函数\excel{QUOTIENT}将商向零取整。
\begin{excode}
= MOD(5, -2)  # 结果`\greenmath{-1}` 
= QUOTIENT(5, 2)  # 结果`\greenmath{2}`
= QUOTIENT(-5, 2)  # 结果`\greenmath{-2}`
\end{excode}

\section{取整与舍入函数}
在本手册中，尽管并不规范，将使用\qd{向零/背零}表示绝对值减小/增大的取整方式，使用\qd{向下/向上}表示取整结果永远小于/大于传入值的取整方式。

\subsection{奇偶取整：ODD/EVEN}
函数\excel{ODD}背零舍入到最近的奇数；函数\excel{EVEN}背零舍入到最近的偶数。
\begin{excode}
= ODD(1.4)  # 结果`\greenmath{3}`
= EVEN(-2.4)  # 结果`\greenmath{-4}`
\end{excode}

\subsection{向下取整：INT}
函数\excel{INT}用于向下取整，取整结果总是不小于传入的数字。
\begin{excode}
= 3.56-INT(3.56)  # 返回正数的小数部分。结果`\greenmath{0.56}`
= INT(-2.1)  # 结果`\greenmath{-3}`
\end{excode}

\subsection{四舍五入：ROUND}
函数\excel{ROUND}用于四舍五入。
\begin{excode}
= ROUND(1.2345, 3)  # 结果`\greenmath{1.235}`
= ROUND(12.34, -1)  # 结果`\greenmath{10}`
\end{excode}

\subsection{截尾舍入：TRUNC}
函数\excel{TRUNC}截去指定数位之后的部分。数位参数为负，表示小数点之前的数位。
\begin{excode}
= TRUNC(1.2345,3)  # 结果`\greenmath{1.234}`
= =TRUNC(321.123,-1)  # 结果`\greenmath{320}`
\end{excode}

\subsection{向上/向下舍入：CEILING/FLOOR}
函数\excel{CEILING}用于向上取整；函数\excel{FLOOR}用于向下取整。语法：
\begin{syntax}
= CEILING(num, signif)
\end{syntax}

其中\exstyle{num}是传入值，舍入结果是\exstyle{signif}的整数倍。\excel{FLOOR}语法类似。

\begin{excode}
= CEILING(-2.6,0.5)  # 结果`\greenmath{-2.5}`
= CEILING(2.6,0.5)  # 结果`\greenmath{3}`
\end{excode}

\subsection{背零/向零舍入：ROUNDUP/ROUNDDOWN}
语法不同于\excel{CEILING}和\excel{FLOOR}：
\begin{syntax}
= ROUNDUP(num, digit)
\end{syntax}

其中\exstyle{num}是传入值，舍入到小数点后第\exstyle{digit}位。如果\exstyle{digit}是负数，那么舍入到小数点左侧相应位数。\excel{ROUNDDOWN}语法类似。

\begin{excode}
= ROUNDUP(-2.44,1)  # 背零，结果`\greenmath{-2.5}`
= ROUNDUP(2.44,1)  # 背零，结果`\greenmath{2.5}`
= ROUNDDOWN(-1.88,1)  # 向零，结果`\greenmath{-1.8}`
\end{excode}

\section{三角函数}
Excel 内置了圆周率\excel{PI}函数，参数为空，精度是15位小数。即：
\begin{syntax}
PI() = 3.14159265358979
\end{syntax}

\subsection{角度弧度转换：DEGREES/RADIANS}
函数\excel{DEGREES}将弧度转为角度，而\excel{RADIANS}则将角度转为弧度。
\begin{excode}
= DEGREES(PI())  # 结果`\greenmath{180}`
= RADIANS(90)  # 结果`\greenmath{\frac{\pi}{2}=1.5707963267949}`
\end{excode}

\subsection{正弦/余弦/正切/余切/正割/余割：SIN/COS/TAN/COT/SEC/CSC}
\begin{excode}
= SIN(PI()/2)  # 结果`\greenmath{1}`
= DEGREES(ASIN(1))  # 结果`\greenmath{0}`
= TAN(RADIANS(45))  # 结果`\greenmath{1}`
= COT(RADIANS(45))  # 结果`\greenmath{1}`
\end{excode}

\subsection{反三角函数：ASIN/ACOS/ATAN/ACOT}
拒绝赘述。

\section{随机数：RAND/RANDBETWEEN}
函数\excel{RAND}用于生成\RED{大于等于0、小于1}的实数；函数\excel{RANDBETWEEN}用于生成\RED{介于两参数之间（闭区间）}的整数。
\begin{excode}
= RAND()*(5-1)+1  # 生成大于等于1、小于5的随机实数
= RANDBETWEEN(1, 10)  # 生成大于等于1、小于10的随机整数
\end{excode}

\section{统计函数}
前面介绍的\excel{SUM}也可以算作统计函数。

\subsection{均值：AVERAGE/AVERAGEA}
若现有$m+n$条数据，其中$m$条是数值，$n$条不是数值，那么均值有：
\begin{itemize}
\item 数值均值：函数\excel{AVERAGE}将忽略$n$条数据，只计算数值数据。
\item 全体均值：函数\excel{AVERAGEA}计算均值时，分母仍为$m+n$。
\end{itemize}

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{AVERAGE示例}\label{tab:average}
    \begin{tabular}{c|ccccc}
    \hline
      & A & B & C & D & E\\
    \hline
    1 & 1 & 2 & 3 & 4 & N/A\\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:average}的数据，有：
\begin{excode}
= AVERAGE(A1:E1)  # 结果`\greenmath{\frac{1+2+3+4}{4}=2.5}`
= AVERAGEA(A1:E1)  # 结果`\greenmath{\frac{1+2+3+4}{5}=2}`
\end{excode}

\subsection{条件均值：AVERAGEIF/AVERAGEIFS}
语法与\autoref{fun:sumif}以及\autoref{fun:sumifs}相似，不再赘述。

\subsection{计数函数：COUNT/COUNTA/COUNTBLANK}
函数\excel{COUNT}统计\RED{数字单元格}的数量；函数\excel{COUNTA}统计\RED{非空单元格}的数量\footnote{注意：即使单元格内的公式结果是空字符，该单元格也\qd{不是}空的。}；而函数\excel{COUNTBLANK}统计\RED{空单元格}的数量。

\subsection{条件计数：COUNTIF/COUNTIFS}
语法与\autoref{fun:sumif}以及\autoref{fun:sumifs}相似，不再赘述。

\subsection{频数统计：FREQUENCY}
函数\excel{FREQUENCY}是一个数组函数，用于统计落在多个区间内的数据量。参考

\subsection{极值与分位值：MAX/MIN/LARGE/SMALL}
函数\excel{MAX}和\excel{MIN}求区域最大和最小值。函数\excel{LARGE}和\excel{SMALL}则用于求区域第$k$大值或第$k$小值。

\begin{excode}
= SMALL({1,2,3,4},3)  # 第三小的数。结果`\greenmath{3}`
\end{excode}

\subsection{条件极值：DMIN/DMAX}
语法：
\begin{syntax}
= DMIN(database, field, criteria)
\end{syntax}

其中，\exstyle{database}是数据总表，\exstyle{field}是要寻找极值的列名，\exstyle{criteria}是条件约束区。函数\excel{DMAX}语法类似。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{DMIN示例}\label{tab:dmin}
    \begin{tabular}{c|cccc}
    \hline
      & A & B & C & D \\
    \hline
    1 & 树种 & 高度 & 产量 & 高度 \\
    2 & 苹果树 & $>10$ & & $<16$ \\
    3 & 梨树 & \\
    4 & \\
    5 & 树种 & 高度 & 产量 &  \\
    6 & 苹果树 & 18 & 14 \\
    7 & 梨树 & 12 & 10 \\
    8 & 樱桃树 & 13 & 9 \\
    9 & 苹果树 & 14 & 10 \\
    10 & 梨树 & 9 & 8 \\
    11 & 苹果树 & 8 & 6 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:dmin}的数据，有：
\begin{excode}
# 寻找高度在10与16间的苹果树、或者任何梨树，之中的最小产量
= DMIN(A5:C11, "产量", A1:D3)  
\end{excode}

\subsection{中位数与众数：MEDIAN/MODE}
函数\excel{MEDIAN}返回中位数，函数\excel{MODE}返回众数。注意，\excel{MODE}函数在有多个众数时也只返回一个值（函数\excel{MODE.MULT}可以解决这个问题，参考\autoref{fun:mode.mult}）。

\subsection{排名：RANK.AVG/RANK.EQ}
旧版本的函数\excel{RANK}在将来可能不再受支持。新版本的\excel{RANK.AVG}返回平均排名；函数\excel{RANK.EQ}则返回同一排名（可能造成某些排名空缺）。

语法：
\begin{syntax}
= RANK.AVG(num, ref, [order])
\end{syntax}
其中，\exstyle{num}是要进行排名的数值，\exstyle{ref}是数据列表，可选参数\exstyle{order}非零时返回升序下的排名，为零或省略时返回降序下的排名。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{RANK示例}\label{tab:rank}
    \begin{tabular}{c|ccccc}
    \hline
      & A & B & C & D & E\\
    \hline
    1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 4\\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:rank}的数据，有：
\begin{excode}
= RANK.AVG(2,A1:E1)  # 降序，2在第3、4位。结果3.5（平均排名）
= RANK.EQ(2,A1:E1)  # 降序，2在第3、4位。结果3（同一排名）
= RANK.EQ(2,A1:E1,1)  # 升序，2在第2、3位。结果2（同一排名）
\end{excode}

\section{其他函数}
\subsection{绝对值：ABS}
拒绝赘述。

\subsection{指数函数：EXP}
自然对数的底通过\exstyle{EXP(1)}来表示，其他拒绝赘述。

\subsection{排列组合：COMBIN/PERMUT}
\begin{excode}
= COMBIN(4, 2)  # 结果`\greenmath{\mathrm{C}_4^2 = \frac{4\times 3}{2} = 6}`
= PERMUT(4, 2)  # 结果`\greenmath{\mathrm{P}_4^2 = 4\times 3 = 12}`
\end{excode}

\subsection{进制转换：BASE}
函数BASE用于转换进制，语法：
\begin{syntax}
= BASE(number, radix, [min-length])
\end{syntax}

其中\exstyle{number}是将进行转换的数字；\exstyle{radix}是基数，必须是整数且$radix\in [2, 36]$；可选参数\exstyle{min-length}用于指定返回值的最小位数。

\begin{excode}
= BASE(10, 2)  # 转二进制，结果`\greenmath{1010}`
= BASE(10, 8, 4)  # 转八进制并补齐四位，结果`\greenmath{0012}`
\end{excode}

\section{数组函数}
数组函数在确认公式时，需要借助Ctrl + Shift + Enter（下文称CSE）而不是普通的Enter。数组的表示方法很简单：一对外侧的花括号，内部用逗号表示列分隔，用分号表示行分隔。通常地，在Excel中选中的任一单元格区域都能看做一个数组。

\subsection{矩阵点乘：MMULT}
\begin{syntax}
= MMULT(array1, array2)
\end{syntax}

其中，array1区域的行数必须等于array2区域的列数；这也是矩阵点乘的定义所要求的。你需要确认计算结果是几行几列的，然后选择同等大小的区域，在编辑模式下按CSE进行应用。

\begin{table}[!hbt]
    \centering
    \caption{MMULT示例}\label{tab:mmult}
    \begin{tabular}{c|cccc}
    \hline
      & A & B & C & D \\
    \hline
    1 & 1 & 2 & 1 & 2 \\
    2 & 3 & 4 & 3 & 4 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

对于\autoref{tab:mmult}的数据，选中\exstyle{F1:G2}，再输入：
\begin{excode}
= MMULT(A1:B2,C1:D2)  # 按CSE。结果是：`\greenmath{\{7, 10; 15, 22\}}`
\end{excode}

\subsection{众数数组：MODE.MULT}
\label{fun:mode.mult}
选中一个竖直的区域作为返回值区域，然后用CSE组合键就能显示所有众数。例如，选中A1:B1，输入以下公式再按CSE：
\begin{excode}
= MODE.MULT({1,2,2,3,3,4,6})  # 结果`\greenmath{\{2; 3\}}`
\end{excode}

\subsection{频数数组：FREQUENCY}
\label{fun:frequency}
选中一个竖直的区域作为返回值区域，然后用CSE组合键就能显示各区间的频数。例如，选中A1:C1，输入以下公式再按CSE：
\begin{excode}
= FREQUENCY({1,2,3,8,10,15},{5,10})  # 结果`\greenmath{\{3; 2; 1\}}`
\end{excode}

以上公式的含义：在数据集$1,2,3,4,10,15$中，小于等于5的数有3个，大于5小于等于10的数有2个，大于10的数有一个。

\end{document}