%!TEX root = ../LaTeX-cn.tex
\chapter{\mbox{写给读者}*}

我见过许多朋友初试\LaTeX ，他们都感到非常不能理解。主要有以下几个疑问：
\begin{feae}
\item “我平常使用MS Word，似乎也能完成科技排版工作，为什么我还需要\LaTeX ？”\hfill \textit{——见“为什么需要\LaTeX ？”一节。}
\item “\LaTeX 看上去不像是排版工具，更像是编程语言。我讨厌用写代码一样的方式来写文章。”\hfill \textit{——文本文件使你更专注于内容而不是排版细节。}
\item “\LaTeX 能生成doc文件吗？我平时上交作业/提交汇报时难道使用不便修改pdf文件么？”\hfill \textit{——见“\LaTeX 生成的文件格式？”一节。}
\end{feae}

本章希望能解决读者的这些疑问，让读者对于\LaTeX 有基础的了解，再决定是否需要学习。当然，如果你是被迫进入了\LaTeX 这个坑，你也可以阅读本章，或许本章能让你喜欢上\LaTeX 呢。

\section{什么是\LaTeX ？}
先讲\TeX （读音类似于“泰赫”）。

\TeX 是Knuth\footnote{Donald Ervin Knuth(高德纳，1938--)，现代计算机科学的先驱者，斯坦福大学计算机系的终身荣誉教授，图灵奖和冯诺依曼奖得主，\TeX 和 \hologo{METAFONT} 的发明人。同时也是业内经久不衰的著作\emph{The Art of Computer Programming}的作者。}研发的免费、开源的排版系统，其初衷是为了“改变排版界糟糕的排版技术”，并用于排版他的著作《计算机程序设计艺术》。

\TeX 对于读者来说应该是底层的内容，如果你有兴趣，可以阅读Knuth著的\emph{The \TeX book}，这本书是学习\TeX 最权威的材料，没有之一。在本手册的参考文献中也给出了其他\TeX 学习的资料。\dpar

再讲\LaTeX （读音类似于“拉泰赫”）。

\LaTeX 是基于\TeX 的宏\footnote{“宏(Macro)”是一个计算机概念，指用单个命令或操作完成一系列底层命令或操作的组合。}集，其作者是Dr.~Lamport\footnote{Leslie Lamport(1941--)，美国计算机科学家，图灵奖和冯诺依曼奖得主。}；其姓氏开头两个字母La与底层排版系统\TeX 相结合，就组成了名称\LaTeX 。\LaTeX 在\TeX 基础上定义了众多的宏命令，使得用户可以更方便地进行排版。本手册的参考文献中就有他的作品。

\LaTeX 现在的版本是\LaTeXe ，意思是2.x版而没到3.0版。错位排版的字母E和字母A暗示了它是排版系统。在无法这样输出的场合，请写作LaTeX和LaTeX~2e。

\section{\TeX 与\LaTeX 的优缺点}
\TeX 的优点：\qd{稳定、精确、美观}。底层的\TeX 系统已经很多年没有进行大的变动了，因为它注重\uline{稳定}；\TeX 系统可以让你把排版内容通过数字参数的方式写到任意的位置，量化的参数意味着\uline{精确}；\TeX 底层的空距调整机制，以及对于数学公式近乎完美的支持，则确保了排版效果的\uline{美观}。

\LaTeX 是基于\TeX 的，自然不会抛弃上述\TeX 的优点。具体包括：
\begin{feai}
\item 排版出来就是印刷品。专业而美观。
\item 易用、全面的数学排版支持，无出其右。
\item 撰写文档时不会被文档排版细节干扰精力。你可以使用之前自定义的模板，或者方便地在文字组织完毕后调整你的模板，以轻松达到满意的效果。
\item 复杂的排版功能支持，比如图表目录、索引、参考文献管理、高度自定义的目录样式、双栏甚至多栏排版。
\item 丰富的功能以及易寻的帮助文档。众多的\LaTeX 宏包赋予了\LaTeX 强大的扩展功能，它们都自带文档供你学习。
\item 源文件是\RED{文本文件}\footnote{文本文件的另一个优点是易于进行版本控制，比如利用git. 你可以方便地比较你相比上次修改了什么内容，也可以方便地恢复到之前某个时刻的版本。}。你可以在任何设备、任何文本编辑器中书写文档内容，无须担心复制时格式的变化；最后粘贴到同一个tex文件中编译即可。
\item 跨平台，免费，开源。
\end{feai}

那缺点呢？我认为主要有：
\begin{feai}
\item 入门门槛高。想要熟练地使用\LaTeX 并轻松地编写有自己的风格的文档，不是一两天就能够达到的。
\item 并非“所见即所得”，需要编译才能看到效果。编译查错有时令人恼火。
\item 完善一个自己的模板可能需要很长的时间。尽管\LaTeX 原生定义的模板能够满足绝大多数场合的需要。
\item 排版长表格有些复杂。但作为补充，在表格内插入数学公式是非常简单的。
\end{feai}

\section{为什么需要\LaTeX ？}
你可能基于以下原因学习\LaTeX ：
\begin{feae}
\item 你的投稿对象要求你使用\LaTeX 排版，而不是MS Word——这种情况对没听说过\LaTeX 的你来说，真是糟糕透了。
\item 你需要在多个设备上撰写同一份文档。但你发现把内容在多个文档间复制粘贴时，格式总是会出现问题。
\item 你受够了MS Word自带的公式编辑器，或者你觉得购买的插件MathType的效果也不尽如人意。但你经常需要排版公式。
\item 你想参加某个科学竞赛，比如MCM，然后你发现你的朋友用的一个叫\LaTeX 的东西似乎还不错。
\item 你想出版一本书，或者投稿你的作品——结果他们告知你如果你使用\LaTeX 而不是MS Word攥写原稿件，他们会更快地把作品印刷出来。
\item 呃……也许，你只是喜欢学习新事物？
\end{feae}

对于科研工作者或者在校研究生，我认为\LaTeX 是非常优秀的工具。如果你是本科生，或者更年轻的群体，你也可以先学习\LaTeX ，因为到了研究生和工作中，学习的时间可能就非常有限了。

\section{MS Word难道不优秀吗？}
我想说的是，\qd{MS Word当然是优秀的软件}。但是它与\LaTeX 的定位不同，所以它们分别适用于不同场合。前者注重简单组织内容，后者注重排版效果。

在\uline{排版书籍、科学文档}方面，\LaTeX 非常专业、美观，公式支持性极佳，几乎所有参数你都可以量化调整。如果你想\uline{高度自定义一份文件}，比如拥有特殊几何、颜色元素，且易于更改模板的简历，\LaTeX 可以完全独当一面。在这些这方面，MS Word是无法匹敌\LaTeX 的。

但是如果你只是为了生成\uline{非正式的文档}，比如1--2页的作业稿；或者只是一份\uline{易于别人修改的非科学稿件}，比如一份需要同事修改的演讲稿……那你无须使用\LaTeX 。这些方面，\LaTeX 无疑是比不上MS Word的。

\section{\LaTeX 生成的文件格式？}
一般广为使用的是pdf，以及dvi的格式。\LaTeX 无法生成doc或者docx扩展名文件，因为那是属于MS的商用格式，两者的工作机理也完全不同。

所以很遗憾，如果你身处一个要求你“必须提交docx”的环境中，那么\LaTeX 对你并不是一个好选择。但我想指出的是，这是稳定、优秀的pdf格式没有得到你身处环境认可的遗憾——pdf也可以方便地添加批注，并在不同设备的显示上有更好的稳定性。